<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>消费主义 on 冰屋里</title>
    <link>https://beigloo.tk/tags/%E6%B6%88%E8%B4%B9%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
    <description>Recent content in 消费主义 on 冰屋里</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 13 Dec 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://beigloo.tk/tags/%E6%B6%88%E8%B4%B9%E4%B8%BB%E4%B9%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>关于“消费主义”的迷思</title>
      <link>https://beigloo.tk/2018/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%B6%88%E8%B4%B9%E4%B8%BB%E4%B9%89%E7%9A%84%E8%BF%B7%E6%80%9D/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://beigloo.tk/2018/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%B6%88%E8%B4%B9%E4%B8%BB%E4%B9%89%E7%9A%84%E8%BF%B7%E6%80%9D/</guid>
      <description>消费主义的本质是“将昂贵的东西变高贵”。这里的“变”并非是转变的变，而是更像程序里面的赋值——
function 消费主义(昂贵){ 昂贵 = 高贵 } 作为底层人民的劳动行为的高尔夫球、滑雪变成了一件“高贵”的运动，有人不远万里到雪场滑雪，拍照，发朋友圈，收获点赞——这一套操作流程宛若天成，事实上也确实是被人精心设计出来的。
反观“古典”社会里，无论是西方还是东方，都将琴棋书画这些活动当作匹配自己生活阶层的高贵行为，它们的价值不在于昂贵的物质条件，而更在于需要长时间的”修身“。少数的精英、上游社会这样定义了自己的生活方式，在建起自己的Noble高墙的同时，也暗中保留了一种社会价值流动的方式，于是，这样的社会才出现了莫扎特。
难能可贵的是，在这种自上而下的对美的定义让大众艺术得以产生。艺术是一种个人化的表达，对艺术的认知是本质上是带有猎奇性的。
所以说，贵族倾覆，中心化的话语权沦陷，商人粉末登场的当今社会，这种新的“上游阶层”改变了原来的社会价值流动方式，用昂贵的商品取而代之。当消费本身成为一种终极的追求，通过金钱就可以购买到高贵的时候，那过程和手段就显得不那么重要了。认可酱缸文化的时候，也是用脚为消费主义社会投票。我一直难以彻底认可，将某某名牌大学生从事低端的行业受益颇丰这样的案例作为成功典范，这种认可背后，是在承认所有努力的最终目的是金钱和以金钱衡量的消费。
说到这个，可以看到近年来，上海这样的城市里，新中产的教育支出越来越多，太多的是以应对竞争为目的，而非认知本身的教育。小孩子学舞蹈，学钢琴，学画画，不是因为孩子有这个天赋或者有这个兴趣，而是为了竞争来占据前排的位置的时候（如果质疑是不是只有数理社科教育才是竞争导向的，那可以看看现在的学校是怎样招人的），那又一脚踏进了消费主义的陷阱，后者已经将人生赛道的标准完全改变，在先富者的定义下，昂贵的教育投入等同于通向上游社会的船票。
那所谓知识付费呢？
不管你承不承认，我们已经浸泡在消费主义的论述里。旧体系被打破，新的出口被开辟，以前的后排可以迅速地改变自己的目标，成了新出口的前排。这是社会认可体系的调整，上帝死了之后，贵族也死了，在“人生而平等”面前，这是一件顺理成章的事情。
我不是一个旧体系的既得利益者，但是为什么我还要抗拒这种“好”的发展呢？因为“艺术”，或者说一切的个人化的表达。消费主义对新的价值的认可是简单而普世的，消费主义将“金钱”作为人的HP，“购买力”作为人的SP，而放弃了更多的追求。贵族有金钱吗？贵族有购买力吗？都有，但是他们有更“高贵”，真正称得上“高贵”的认可，就是创作艺术的能力，就是个人化表达的能力。
抖音和滑雪，学琴和知识付费，在“消费”面前都是一样的东西，商人把资源包装成了商品兜售给你，你收获轻松感、舒适感、社交满足感——交易完成，请确认。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>