<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>上瘾模型 on 冰屋里</title>
    <link>https://igloo302.github.io/tags/%E4%B8%8A%E7%98%BE%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link>
    <description>Recent content in 上瘾模型 on 冰屋里</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Nov 2018 12:17:51 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://igloo302.github.io/tags/%E4%B8%8A%E7%98%BE%E6%A8%A1%E5%9E%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>从酬赏角度解读上瘾模型</title>
      <link>https://igloo302.github.io/2018/%E4%BB%8E%E9%85%AC%E8%B5%8F%E8%A7%92%E5%BA%A6%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E4%B8%8A%E7%98%BE%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Nov 2018 12:17:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://igloo302.github.io/2018/%E4%BB%8E%E9%85%AC%E8%B5%8F%E8%A7%92%E5%BA%A6%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E4%B8%8A%E7%98%BE%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid>
      <description>上瘾模型对于习惯养成型产品的设计易于理解且非常有效。但是，在“多变的酬赏”部分，作者对“酬赏”并没有作出很好的解释，只是表示对酬赏的渴望而不是酬赏本身使人产生行动的动力;对“多变”的必要性，作者以婴儿对新奇事物的习惯而漠视为例实为不妥，新奇事物在这里只是一个行为的触发而非酬赏，倒是说“多变的触发”更加合理。和小雷的讨论之后，我们将酬赏的概念定义为：在用户的认知体系下的增值。
从上瘾模型的入口去看，用户之所以被特定的触发吸引，已经符合了一定的认知特质，这种特质在酬赏设计的过程中值得被考虑，比如被低数额的奖励金触发的用户，在筹商阶段对于金钱的敏感度更高，在这些用户的认知体系中，小恩小惠的增值是极具吸引力的。如果酬赏的方式和触发的方式背后的认知体系不同，反而会起到反作用，如即刻App在社交化转型期，广告宣传上以“每天十分钟，看点新鲜事”的高效率、低干扰的特性进行用户触发，而酬赏环节却开始强调社交酬赏，这两者的认知体系是互相冲突的，用户的反感在所难免。一个墙上贴满成绩单的教室和一个欢声笑语的教室里面坐什么样的人，在用户决定敲哪扇门时就已经定下了。
有些认知体系的增值不是与生俱来的，如一个游戏的等级制度，对于新玩家来说是陌生的，游戏需要以明确的形式传达“升级非常有价值”这个信息，以建立新的认知体系，让用户更容易被“升级”这个自我酬赏所激励。
对于“增值”的概念可以进一步的解释，人会自发地对其付出的行动损失和获得的酬赏价值进行比较，对于不同的用户来说，相同的酬赏的价值是不同的，100块对于我来说是好几天的生活费，但是对于一个富翁来说是几分钟的收入，增值=收入&amp;gt;付出。但是，这种价值判断是可变的，往往和“场景”有关，在一个温和的社交环境中，一个反社交的人也可以认可社交酬赏的价值;在一个路边摊穿得比较邋遢也是可以接受的。
如果筹赏的方式是无法修改的（如社交产品的酬赏必定和社交酬赏有关），如何解决酬赏和既有认知冲突呢？认知失调理论提供了一种方法：人会自发地对自己的认知进行“修正”，获得的筹赏低于但是接近最低辩护点，人最有可能改变自己的认知，而超过这个最低辩护点，反而会选择保留之前的认知。这里的酬赏与否不会改变行动已经实施的事实，但是会影响用户是否能再次进行行动，即养成习惯。
所以，在产品的设计过程中，保证触发和酬赏的认知体系一致性，对增值进行快速的定义，设定合适的场景调整价值的判断，甚至去修正用户的认知，都是值得考虑的。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
