<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>闲谈 on 冰屋里</title>
    <link>https://igloo302.github.io/tags/%E9%97%B2%E8%B0%88/</link>
    <description>Recent content in 闲谈 on 冰屋里</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 28 Feb 2020 12:07:31 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://igloo302.github.io/tags/%E9%97%B2%E8%B0%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>会员的诞生</title>
      <link>https://igloo302.github.io/2020/%E4%BC%9A%E5%91%98%E7%9A%84%E8%AF%9E%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Feb 2020 12:07:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://igloo302.github.io/2020/%E4%BC%9A%E5%91%98%E7%9A%84%E8%AF%9E%E7%94%9F/</guid>
      <description>Photo by Alfred Quartey on Unsplash
 在笔记本中翻到一些之前思考会员制的段落，拿出来再思考并总结一下。说来也巧，此前的记录时间是19年5月5日，这半年里，会员制商超Costco在上海落地，淘宝的88超级会员玩起了活动降门槛，视频网站在庆余年做SSVIP被网友吐槽，会员似乎已经变味了，那么，究竟什么是会员，会员到底在玩什么？
如果我们用商品是否定期需要（稳定的复购）和商品的价格波动幅度来区分我们的消费行为，一个普通城市年轻人大致如下：
当然每个人的需求都是有所不同的，对于一个音乐爱好者来说，购买音乐就可能变成定期需要的。总体上，不难看出，我们生活大部分的需要都集中在第一三四象限，强定期需要同时强价格不稳定的商品是很少的。
普通用户：商品单次购买 本质：金钱商品（物品和内容）的简单交换
价值：用户获得商品，商家获得现金
商品特性：适用于任何商品
e.g.
​	戏院看戏，买袋苹果，王者荣耀会员获得永久皮肤
基础会员：长期购买关系 本质：内容访问权限、物品使用权的定期购买，在这种长期的购买关系上建立最初的会员
价值：用户获得商品的稳定价值和购买便利性，商家获得稳定现金流
商品特性：定期需要，价值稳定（稳定是必要的，这是书籍和杂志的区别，否则难以控制成本和定价，但是这也会导致内容/商品是平均主义的，也就是付一样的钱=得一样的东西）
e.g.
​	虚拟商品：功能会员，如QQ会员、视频网站会员的去广告功能
​	非虚拟商品：订杂志报纸，订牛奶，BlackSocks，Amazon Prime的加速配送
会员制的修正 第一重修正：薄利多销 设计：会员获得更多的购买折扣
本质：用户购买折扣优惠，因低价多次购买
价值：用户获得优惠，商家获得稳定现金流和更多的销售收入
商品特性：定期需要的任何商品或商品包
e.g.
淘宝会员，网易严选会员
第二重修正：超额选择 设计：对于价值不稳定的内容和物品，将商品量增多，组成“无限的”的内容包、物品包，迫使总体价值形成超额稳定状态。
本质：真正贩卖的是用户的选择权，比如花10块钱，就能观看片库中任意电影，而五块钱只能选择其中的一部观看。自助餐也可以认为是为期一顿饭的会员。
价值：总体上用户获得更多选择权，商家获得稳定现金流
商品特性：价值不稳定的商品
e.g.
​	虚拟商品：视频网站会员、Kindle Unlimited、微信读书无限卡
​	非虚拟商品：仅支持会员消费的零售如Costco
第三重修正：数值增长 设计：拥有积分系统，随着用户成为会员后的消费行为数值增长，高等级VIP获得更高的权益。
本质：游戏化心理；收支相抵的用户分层
价值：用户获得游戏快感和多次消费的收益，商家获得更多的用户消费收益
商品特性：发生消费行为的任何商品（定期需要的产品最佳）
e.g. 所有会员的积分等级系统，淘宝人生
几个问题  会员一定要收费吗？ VVIP是唯一解吗？   感觉还有很多漏洞，待续。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于“消费主义”的迷思</title>
      <link>https://igloo302.github.io/2018/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%B6%88%E8%B4%B9%E4%B8%BB%E4%B9%89%E7%9A%84%E8%BF%B7%E6%80%9D/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://igloo302.github.io/2018/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%B6%88%E8%B4%B9%E4%B8%BB%E4%B9%89%E7%9A%84%E8%BF%B7%E6%80%9D/</guid>
      <description>消费主义的本质是“将昂贵的东西变高贵”。这里的“变”并非是转变的变，而是更像程序里面的赋值——
function 消费主义(昂贵){ 昂贵 = 高贵 } 作为底层人民的劳动行为的高尔夫球、滑雪变成了一件“高贵”的运动，有人不远万里到雪场滑雪，拍照，发朋友圈，收获点赞——这一套操作流程宛若天成，事实上也确实是被人精心设计出来的。
反观“古典”社会里，无论是西方还是东方，都将琴棋书画这些活动当作匹配自己生活阶层的高贵行为，它们的价值不在于昂贵的物质条件，而更在于需要长时间的”修身“。少数的精英、上游社会这样定义了自己的生活方式，在建起自己的Noble高墙的同时，也暗中保留了一种社会价值流动的方式，于是，这样的社会才出现了莫扎特。
难能可贵的是，在这种自上而下的对美的定义让大众艺术得以产生。艺术是一种个人化的表达，对艺术的认知是本质上是带有猎奇性的。
所以说，贵族倾覆，中心化的话语权沦陷，商人粉末登场的当今社会，这种新的“上游阶层”改变了原来的社会价值流动方式，用昂贵的商品取而代之。当消费本身成为一种终极的追求，通过金钱就可以购买到高贵的时候，那过程和手段就显得不那么重要了。认可酱缸文化的时候，也是用脚为消费主义社会投票。我一直难以彻底认可，将某某名牌大学生从事低端的行业受益颇丰这样的案例作为成功典范，这种认可背后，是在承认所有努力的最终目的是金钱和以金钱衡量的消费。
说到这个，可以看到近年来，上海这样的城市里，新中产的教育支出越来越多，太多的是以应对竞争为目的，而非认知本身的教育。小孩子学舞蹈，学钢琴，学画画，不是因为孩子有这个天赋或者有这个兴趣，而是为了竞争来占据前排的位置的时候（如果质疑是不是只有数理社科教育才是竞争导向的，那可以看看现在的学校是怎样招人的），那又一脚踏进了消费主义的陷阱，后者已经将人生赛道的标准完全改变，在先富者的定义下，昂贵的教育投入等同于通向上游社会的船票。
那所谓知识付费呢？
不管你承不承认，我们已经浸泡在消费主义的论述里。旧体系被打破，新的出口被开辟，以前的后排可以迅速地改变自己的目标，成了新出口的前排。这是社会认可体系的调整，上帝死了之后，贵族也死了，在“人生而平等”面前，这是一件顺理成章的事情。
我不是一个旧体系的既得利益者，但是为什么我还要抗拒这种“好”的发展呢？因为“艺术”，或者说一切的个人化的表达。消费主义对新的价值的认可是简单而普世的，消费主义将“金钱”作为人的HP，“购买力”作为人的SP，而放弃了更多的追求。贵族有金钱吗？贵族有购买力吗？都有，但是他们有更“高贵”，真正称得上“高贵”的认可，就是创作艺术的能力，就是个人化表达的能力。
抖音和滑雪，学琴和知识付费，在“消费”面前都是一样的东西，商人把资源包装成了商品兜售给你，你收获轻松感、舒适感、社交满足感——交易完成，请确认。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>软件公司是不存在技术壁垒的</title>
      <link>https://igloo302.github.io/2018/%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E5%85%AC%E5%8F%B8%E6%98%AF%E4%B8%8D%E5%AD%98%E5%9C%A8%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%A3%81%E5%9E%92%E7%9A%84/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://igloo302.github.io/2018/%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E5%85%AC%E5%8F%B8%E6%98%AF%E4%B8%8D%E5%AD%98%E5%9C%A8%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%A3%81%E5%9E%92%E7%9A%84/</guid>
      <description>今天的讨论是在和詹詹吃烧烤的时候开始的，实际上也是上次关于人工智能创业的续集，因为讨论的结果喜人，说是醍醐灌顶也不为过，所以打算做一个简单的记录。可能这会是一个系列，我先大言不惭地定个系列题叫做《伪创业者狂想》。
上次的讨论结果是，目前的人工智能创业应当是一种服务型的创业，和媒体的渲染不同，其技术本身并不神秘，作为一家人工智能公司来说，关键是如何对接到客户的具体需求，提供的是一套解决方案，是技术的介绍人。
才不过大半个月，就自己给自己打脸了。今天的结论一定程度上颠覆了上述观点——软件公司是不存在技术壁垒的。
斗胆直接从”IT技术的发展“这个大话题开始说道。从AlphaGo战胜李世石到老老少少讨论区块链，技术以一种不同以往的姿态席卷我们的朋友圈和茶余饭后时间。大致按照时间顺序举几个关键词，智能手机，移动互联网，电商，共享，移动支付，虚拟现实，人工智能，区块链——纵观几年，不难发现，技术本身进化了。如果要和一个七十岁的大爷介绍什么是智能手机，我觉得半个小时够了，但是要向他讲清楚什么是区块链（前提是不是想要骗他的棺材本）可困难得多。无论是名称还是概念，无疑是越来越复杂，市场对它们的追捧也随之变得不够坚定也变得令人疯狂。
技术越来越厉害了吗？是的，技术将会用更加科幻的方式改变我们的生活方式;技术越来越厉害了吗？不是，抓一个不太糟糕的CS专业学生，上面关键词的任何一个都不会显得神秘，甚至他都能实现一些。
所以说，任何夸大技术进步的加速度的说法都值得怀疑，事实上，这种进步是稳定的，并且预期内是稳定的。（不好意思有点离题，甚至有点不太站得住脚。这个内容可以下次再聊，但是作为后面的铺垫大概也是要讲一讲的）
我们把视角聚焦在人工智能。一家行业内TOP 5的人工智能公司，和一个大学的人工智能实验室，和一群玩人工智能的业余开发者，彼此之间的差距有多大？前者无疑拥有最好的人工智能模型，在解决客户问题能力上如鱼得水，业务熟练，但是这种优势的根基并不是技术实力。把这个问题交给实验室和业余开发者，比如人脸识别，用不了太久，也能做到”实现“功能的层次。
这是软件技术的属性决定的——
 技术和应用之间的间隔非常小 与互联网共成长，开源精神无处不在  这种属性让其拥有任何行业都没有的学术交流氛围，属性一让读明白一篇技术论文，就能着手去实现成为可能，属性二让这种学习-实现的道路更加通畅。就算是AlphaGo的实现方式，也早已发布在了网上，更何况人脸识别等常见的人工智能应用领域，论文里当然不会提供程序源码，但假以时日，任何一个合格的技术团队都可以把功能实现。
那这家TOP 5的人工智能公司的优势不是技术，而是数据、时间和运营。数据对于人工智能很好理解，时间即是敏锐观察下的先发优势，运营包括内部的高效运作和对外的服务质量和针对性。这家公司不拥有、也不会拥有技术壁垒，垄断的实现形式是技术之外的东西，这些技术之外的东西也让技术有了从实现到成熟的时间。
反观机械行业，就算完全明白了一件产品的加工手段，还要受制于材料、工具和比软件行业庞大数倍的资本。这才是所谓的难以逾越的技术壁垒。
Google的搜索排序算法，Amazon、Netflix的用户数据分析，Apple的软硬整合能力，都是其展现在世人面前的技术力量，但是这些公司并不是依靠这些技术而成就的，这些技术是可以被复制的，面对不那么严苛的民用要求，在如此便利的渠道面前，这种复制并没有那么困难。
 瞎想不过夜，赶紧在睡前码完，很多东西没说清楚。罢了罢了。欢迎辩驳。
这是系列的第一篇，下次可以讨论：本文背景下的专利保护如何进行/如果开一家人工智能公司/如何用区块链骗钱:)</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
