<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读书笔记 on 冰屋里</title>
    <link>https://beigloo.tk/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
    <description>Recent content in 读书笔记 on 冰屋里</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 19 Oct 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://beigloo.tk/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>我们真的需要调研吗？</title>
      <link>https://beigloo.tk/2018/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9C%9F%E7%9A%84%E9%9C%80%E8%A6%81%E8%B0%83%E7%A0%94%E5%90%97/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://beigloo.tk/2018/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9C%9F%E7%9A%84%E9%9C%80%E8%A6%81%E8%B0%83%E7%A0%94%E5%90%97/</guid>
      <description>这本戴老师主编的《设计调研》中，比较完整地介绍了几种很具有操作性的的数据获取方法和数据分析方法，大部分的方法并不陌生，之前做项目的过程中其实也接触了不少，可以借此机会理一理各种方法的逻辑和各自的缺陷。
不过，这本书依旧回避了从设计调研到一个好设计的生成过程，书中说：&amp;ldquo;设计调研所得到的结论、结果又时常会表现为是在迎合客户的需求，就可能导致产生相对平庸的产品，而缺失更具前瞻性的设计概念。&amp;ldquo;也就是说，规规矩矩的调研是无法让诺基亚设计出iPhone的（当然也许诺基亚早就想到甚至测试完成了类似iPhone的设计，只是被商业裹挟以至于无法问世）通过调研，人们想要续航更长、打电话更清晰、更方便容易携带的手机，所以他们永远想不到，现在的用户会去追逐7英寸的大屏幕，会为一些自己从未想过，通过各种方法的调研都没办法得出的“需求”来牺牲自己信誓旦旦说出的“需求”——直到把这个设备放在面前，直到把它用得熟练，才发现自己之前说的都不重要。
这种设计的方案依赖于“洞察”——“设计洞察，通常是指在设计前期以及设计过程中对于设计的概念、方向、新思路等方面的觉察和提取。”这种对调研结果和合理信任和把握，依赖设计师的个人能力，或曰“灵感”，出色完成这一步的设计师就成了大师。
但是我们一定要通过勤勤恳恳地调研，细细致致地分析，蓄力、冲刺，来飞跃这个隔离普通设计师和大师的鸿沟吗？况且见多了也做多了“虚假的调研和分析”，编过太多自己也觉得搞笑而无意义的故事板，装模做样地让这些“前期”工作和已经完成得差不多的设计方案对接。
这里并没有反对设计调研的意义，最大程度发挥设计调研促进设计洞察、辅助设计成功方面的最大功用，实现“洞察”这一步艰难的跳跃，看似没有逻辑的“设计心理学”应该是更符合逻辑而非依靠直觉的方式。
我们之所以喜欢强调设计调研的意义，往往来源于一个想法——”设计师可能不了解用户“。的确，追求新颖的设计的过程中，我们越来越面向小众的、特定的用户。但是如果我们承认一个猜想（因为我还没有验证这个观点）——“人与人之间的差别不大”。
当这个猜想成立，设计师才有资格去从一个观察者的身份，或者一个理性的数据分析师的身份去主观归纳出用户的画像。人性的共性让我们可以从被观察者的行为和述说中得出他在想什么，他想要什么。这时候的”用户画像“的意义不再是空洞的纸面人物，他是有人性的。 人性决定了，我们使用手机是为了和别人接触而不是为了听到更清晰的人声，我们追求大屏是追求信息传输速度的必然趋势，觉得了我们有时候会怀旧会讲讲情怀而不是功能。”设计调研“不是为了”洞察“堆砌材料，而是为了从设计师的视角去建立一个有人性的用户，用心理学的角度去分析去设计。
回到猜想“人与人之间的差别不大”。补充条件是，人与人的文化圈越接近，这种差别越小。所以“出海”还是很难的，对本土市场的难以理解是一种常态。多少国际大企业在大陆市场铩羽而回，他们一定做了很完美的设计调研，但是他们的“设计师”无法从自己的角度去建立一个真实的中国人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书笔记|《阿宅，你已经死了》 冈田斗司夫</title>
      <link>https://beigloo.tk/2017/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0-%E9%98%BF%E5%AE%85%E4%BD%A0%E5%B7%B2%E7%BB%8F%E6%AD%BB%E4%BA%86-%E5%86%88%E7%94%B0%E6%96%97%E5%8F%B8%E5%A4%AB/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://beigloo.tk/2017/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0-%E9%98%BF%E5%AE%85%E4%BD%A0%E5%B7%B2%E7%BB%8F%E6%AD%BB%E4%BA%86-%E5%86%88%E7%94%B0%E6%96%97%E5%8F%B8%E5%A4%AB/</guid>
      <description>作者: 岡田斗司夫 岡田斗司夫 (Okada, Toshio) 出版社: 時報文化出版企業股份 译者: 談璞 出版年: 2009-08 页数: 176 定价: NT$250 装帧: 平裝 32 ISBN: 9789571350653
 只爱在秋叶原混？缺乏社会性？ 没事就爱萌来萌去？ 征服世界之后，“宅王之王” 严正声明： 别再阿宅阿宅的叫了， 你真的了解什么是宅吗？
你觉得所谓 “阿宅” 是……
 将大部分时间及所得用于某些特定兴趣上？ 埋头于高文化水平，学术研究等领域？ 一把年纪了还沉迷于动漫画研究？ 个性阴暗，外表不修边幅，不善交际？ 久居在家不出门，只靠网路与外界连结？ 聚集在秋叶原，看到女仆装就会兴奋大叫 “好萌啊”？  当宅文化变成只是大众消费力的展现， 如果只是 “对萌没兴趣。” 就会被人说：“不配当阿宅。”
那么**“阿宅们一起生活的这片‘阿宅大陆’已经沉没啦！”** “宅文化” 如何从共通走向排他？ 成为 “阿宅” 的途径如何从钻研学问变成大量消费？ 继二零零八年宅界梦幻奇书《征服世界是可能的吗？》之后， 宅王之王冈田斗司夫再度引爆冲击性讨论的年度力作， **剖析产值千亿日圆的御宅世界！**
 大家的喜好都是人云亦云，不过是怕被众人排挤而选择的兴趣而已；但我们不是！我们是因为自己喜欢，所以才选择了它！而且就算因此遭受歧视，也一样会选择它！ 我认为就要有这样强烈的意识和自负，才配称之为御宅。 冈田斗司夫
 章节观点  「一句话写清楚章节核心观点」
 C1 「御宅变得令人搞不懂了」 两个例子让作者觉得御宅在做的事情上，自我认知上变得不对劲了
C2 「萌」有那么重要吗？ 御宅族丧尸共通意识，「排除异己」的意识变强
C3 「御宅」是在说谁？ 冈田斗司夫对御宅的定义和维基百科的差不多，举例反对了一般人眼里御宅的3种定义（御宅=在秋叶原混的/缺乏社会性的人/萌来萌去的人）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>