<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>生活 on 冰屋里</title>
    <link>https://beigloo.tk/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
    <description>Recent content in 生活 on 冰屋里</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Feb 2016 20:48:07 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://beigloo.tk/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>一个烂尾的系列</title>
      <link>https://beigloo.tk/2016/%E5%86%99%E7%BB%99%E7%88%B8%E5%A6%88%E7%9A%84%E6%89%8B%E6%9C%BA%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%8C%87%E5%8D%97/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Feb 2016 20:48:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://beigloo.tk/2016/%E5%86%99%E7%BB%99%E7%88%B8%E5%A6%88%E7%9A%84%E6%89%8B%E6%9C%BA%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%8C%87%E5%8D%97/</guid>
      <description>烂尾作品，存档。
「太浪费」 在我家里，很久以前我就取代了手机销售员的角色，一手包办爸妈用机的方方面面。
妈妈喜欢随大溜，前些年常常说想要换个苹果手机，然而却总是被我用种种「无懈可击」的理由堵回去——「你需要的功能就这么点，买个千元手机和iPhone没什么大区别，买iPhone不得用，太浪费。」所以妈妈手上的手机从2K左右的手机慢慢顺应着这个市场的惨烈厮杀和利润压缩，到了所谓的千元手机档。
前几个月，妈妈丢了手机，那时候老款已经太老，新款尚未铺货，手机也是很着急用的东西，我提议不如满足这多年的夙愿，换了iPhone得了。不过这次妈妈却认真地拒绝了——「我现在用的手机寿命都不长，买苹果太浪费。」
不知道是不是因为这几年技术革新太快，妈妈的手机老是摔了、丢了、进水了或是被偷了，平均起来每台的寿命都不过一年。这样的换机频率，千元机相对而言毕竟不那么心疼。
我手里的设备从爸妈的旧机慢慢越换越好，爸妈的手机却越换越差，想到这十余年来，这一百八十度的转变，我就不安起来。满足自己的是最高的标准，满足他们的是最低的需求，「太浪费」三个字突然让我惊觉，我幼稚地让他们永远排在信息时代的队尾，忽视了他们那小小的需求甚至虚荣。
也不知道从哪一天开始，什么东西都会修的爸爸会打电话来问我怎么解除飞行模式，把家里打扫地干干净净的妈妈总是让手机桌面图标乱七八糟，一生节俭的爸妈老是担心流量飞跑。一个软件得教上好几遍他们才会使用，一个小问题往往让他们束手无策，不知道什么时候开始，会嫌爸妈跟不上时代的步伐，会嫌他们笨。
到头来才发现，我没有努力去成为二十年前那对想方设法、不厌其烦地教我使用电视机，小灵通以及电脑这种「高科技产品」的年轻夫妇。
曾经看到过一则新闻，一个年轻人为年长的父母画微信的使用方法，当时着实感动，然而我并没有转给爸爸妈妈。因为我觉得，对大部分60、70后的父母来说，基本使用并没有太多的困难，我妈妈会用视频软件看肥皂剧，我爸爸会用浏览器刷新闻，他们还会使用朋友圈，知道「赞」是什么意思，会认真地评论和回复，也会分享鸡汤给我。
即将写的「写给爸妈的手机使用指南」系列针对的「爸妈」就是和我爸妈一样的父母，希望它能让我的爸爸妈妈能够更好地使用手上的移动设备，不用被信息时代「淘汰」。
16年的写作计划计划就从这个酝酿已久的主题开始。
「用着用着就慢了！」 对此不论是从我父母的情况来看，还是从我一个从iOS转入Android的朋友的情况来看，毋庸置疑的是，对于大多数人来说，Android(安卓)系统的易用性是要低于IOS（苹果系统），同时鉴于我爸妈的情况，本指南主要针对的对象是Android用户。
前几天遇到一个老爸的朋友，用着一只新买的国产千元级，因为之前没有摸过这个牌子的真机，就借来试玩了一下，感觉流畅度还是可以的，正当我发表这个观点的时候，手机的主人就说了：“新买的都挺快的，不过用着用着就慢了。”
安卓机是“用着用着就慢了，爱着爱着就老了，慢了老了又该换了”，还好反正不贵。
这种“用着用着就慢了”的认知大概诞生于主要使用的终端还是Windows电脑的时代，也催生了庞大的各种卫士的市场的。对于大多数普通使用者来说，各种“不慎”让这种“用着用着就慢了”的体验在所难免，比方说，我就看到过我好多同学的手机里装着3个及以上的XX安全卫士，即便是常常清理内存，依旧卡慢。
「我现在该点什么呀？」 在给爸妈进行“手机基础普及教育”的过程中，遇到最多的问题（或者说愤闷）就是“我现在该点什么呀？！”以前，遇到这种情况，我就简单粗暴地告诉他们先点什么再点什么然后点什么最后点什么你就会看到什么然后点什么……一方面，出不了多久，只要没有用这个功能一段时间，再看到的时候一定蒙了，另一方面，我往往低估了APP开发者对于修改UI（用户界面）的执著。
可以看到，爸妈们最需要的，也是最难克服的就是理解Android的交互逻辑和层次关系。
说什么交互逻辑，什么层次关系，搞这么玄乎干嘛。其实，通俗的说，理解交互逻辑和层次关系就是要知道现在手机屏幕上显示的是在“哪儿”，“我现在该点什么呀？！”就是在问用什么方式往哪里走的问题。
天空，海洋，岛屿 Android是一个小世界，按下电源按钮，你就进入了这个神奇的世界，作为一个外来的访客，我们搭乘的是星际旅行飞行器，此时此刻我们只能在空中鸟瞰，不过距离实在是太远，啥也看不见，下面是许许多多的岛屿，各种奇异珍宝暂时也是鞭长莫及。
第一步就是“登陆”，按照界面上的界面提示，拖动一个滑块，随意向上滑一下，都是可能的认证方式，登陆这个星球的时候，你还需要安全认证，这个时候，需要输入密码，画符号或者是更方便的指纹识别。
这样以后，就从天空中降落在了安卓世界的海洋之上，各种岛屿都触手可及了。在屏幕上，可以看到排列整齐的APP图标、时钟、日历、天气等小工具，这就是小米、华为、魅族等大部分安卓手机采用的安卓桌面。
首先，记住看到的画面，这是在安卓世界的基地，不要找不到家了！然后，左右滑就可以看到更多的APP图标了，常用的“微信”、“视频”、“照相”在这里面，拥有特殊功能的“电话”、“短信”、“设置”也都在这里面，这些个就是安卓世界的岛屿。
尝试点击一个图标，你从海洋进入了一个岛屿，各种有趣有用的功能就可以实现了。
最好的驾驶员 现在，我们要来认识一下帮助我们徜徉在安卓世界的最好的驾驶员，其实他们早就待命啦——他们就是屏幕底部的几个按键。
他们有时候是在屏幕里面的，有时候是在屏幕外面的，但是不论哪种形式，样子都是差不多的。
老司机“返回”按键。
首先要介绍的是最重要的按键“返回”，为什么说它重要呢？这得说一件很久以前的事情，我给我的手机贴上了当时流行的磨砂膜，这种磨砂膜开始的确可以防止指纹，但是磨砂的表面随着使用很快就会被磨光，用了一段时间后，一看几颗按键的位置，就返回键表面的贴膜最为闪亮。
“返回”键的左右很好理解，从小岛上回到海洋上，从朋友圈回到微信的聊天，从一篇新闻回到所有新闻的列表，都是“返回”键的用武之地。
总结来说，返回键的功能是回到上一层的界面。
快速移动的“最近任务”键
“最近任务”键的功能就是显示最近造访的几个小岛，有时候它会让你看到最近去过的所有小岛，有时候它只是显示你还没有撤出的小岛。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>