<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>设计 on 冰屋里</title>
    <link>https://beigloo.tk/tags/%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</link>
    <description>Recent content in 设计 on 冰屋里</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 30 Apr 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://beigloo.tk/tags/%E8%AE%BE%E8%AE%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>UCAN 2019的随意参会者的随意记录</title>
      <link>https://beigloo.tk/2019/ucan-2019%E7%9A%84%E9%9A%8F%E6%84%8F%E5%8F%82%E4%BC%9A%E8%80%85%E7%9A%84%E9%9A%8F%E6%84%8F%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://beigloo.tk/2019/ucan-2019%E7%9A%84%E9%9A%8F%E6%84%8F%E5%8F%82%E4%BC%9A%E8%80%85%E7%9A%84%E9%9A%8F%E6%84%8F%E8%AE%B0%E5%BD%95/</guid>
      <description>距离前天结束UCAN到现在已经过去两天了，这两天除了看看GoT，玩一些东西以外别，也整理了当时的笔记和图片，渐渐把当时学习的东西沉淀下来。如果功利得看，这昂贵的门票到底值不值得，似乎很难得出准确的结论。这样子的话，拿一种随遇而安的心态可能会更合适。以下的记录依旧是非常随意的切入。
设计有爱 UCAN的暖场视频里面有这样一段，摄像头前很很多阿里的设计师表达了自己对于UCAN 2019主题“让商业美而简单“主题的看法，有一个观点是设计让价值以一种更美好的方式传达给用户，是不是“夸大”了设计师的力量。
常常被被戏称为”美工“，被业务、技术乃至是用户“胁迫”去accomplish a design的设计师，在这种商业价值的传达中，究竟能够扮演什么样的角色？
片尾的谢幕是“设计有爱，温暖未来”。这也许才是设计师真正拥有的价值，这才是设计的使命。蚂蚁金服的梁山鹰以“设计无我”为题的分享非常得情怀，那些他们所做的事情在说，设计是一种可以让世界更美好的力量。即便是面向“商业价值“的设计师，也应该在其中付诸所有的爱，从自我到他人，本我到全局，小我到大家。设计师是爱的践行者。爱是简单的，也是复杂的。
自然交互 不知道是巧合还是什么，这届UCAN中听了多余5场和自然交互相关的报告（总共也就听了不到20场），这一部分应当是智能产品设计的发展方向，由阿里的国际体验设计事业部做的用户体验设计部分。除了非常干货的工作流分享外，不得不提的是他们对于智能产品设计的一个基本看法——用设计穿越用户期待与技术能力之间的鸿沟。这又回到了基本问题，设计到底是什么？什么是设计师这个岗位所独有的？当设计师面对崭新的、强大的技术的时候，他们的存在价值是是什么？
这里，阿里巴巴设计师给了他们的答案，设计是穿越用户期待和技术能力之间的鸿沟。
先不说我认不认同，这句话透露出了一个非常有趣的认知，就是用户的期待是高过于技术能力的，从VR、AR到区块链、人工智能，似乎这几年崭新的技术的发展，都说明了这一点。技术在一切看不懂的术语下和宏大的愿景中，变得非常得不可捉摸和瑰丽神奇，这就拉高了用户的期待，但是真正落到体验上，却总是不尽如人意，也是我们常说的“不好用”。每一个做产品的人，无论是业务、技术还是设计，对于用户都是有许诺的，如果这种带来高期待的许诺无法真正的兑现，对于用户是一种伤害。
说回来， 对于智能产品的设计，要践行穿越用户期待和技术能力的设计，首先要知道用户的期待是什么。随着交互方式的不断演进，我们和机器的关系其实是💃式的共融的，机器在进步的同时也在塑造人类的进步（可能是退步也不好说哈哈），走到这一步，当我们可以多模态地与机器进行交流的时候，其实是把逐渐让机器从工具的属性中剥离了出来，而成为一个与人平等的智慧个体。所以这时候的用户对于产品的期待不再简简单单的效率至上，而是会有更多的人格化的追求，也就是智能的设备需要act as a human。
很多人都有一个贾维斯的梦，无数的AI项目都起名叫做贾维斯，这个漫威宇宙中存在了没多久的机器人助理给观众留下了太深的印象，除了做好本职的工作之外，他还能偶尔幽默，甚至能知道你在想什么，这是人对于机器的终极期待。
目前，以及很长的未来一段时间，技术能力都是相当局限的，就算我们现在不断地享受着新技术带来的便利，但是依旧无法避免面对越来越多的问题。在很久以前的人类的梦里，技术带来的未来是无限美好的，但实际上，从环境的污染、贫富的不均到内容的泛滥、注意力的丧失，我们的世界离美好依旧还有很远的距离。
工作方式 其实参加UCAN给我留下印象最深的，不是听到的什么理论，什么趋势，什么知识点，而是阿里巴巴设计师的工作方式，甚至我都要惊呼一声”卧槽，原来可以这样做设计“或者”哇！原来这个也能被设计“阿里设计师是尽力在拓展设计的边界的，正如UCAN的设计展中，设计师三个字是被打上引号，我们即将面对的是泛化的设计师概念。
工业设计师在超市工作，平面设计师说起了设计的商业价值，交互设计师一路从用户思考到商业，ToB的网页设计师自己给自己提需求，语言学博士成了设计师群体里的空降兵。这些”设计师们“不仅仅是跨界这么简单，而是真正把自己所做的设计看作了一个事业，让其在知识空间中不断延展，来找到问题的最优解。设计师的边界是在这种融合的浪潮中主动又被动地模糊的，也许就是这样吧，我们所做的一切，都是设计。
早就听说阿里的设计师长于输出方法论，确有这样的感受，不过这种结合实际的产出的方法论输出，应该就是理想的设计师工作的正确形态，当设计的行为变得高频，当我们粗糙的世界有太多的设计工作需要做的时候，方法论的输出是让设计的车轮不断往前走的最大的驱动力。计算设计也是。
 那么，为什么要选择成为一个设计师呢？我希望用在一则演讲中听到的一件小事回答这个问题，在楼下的咖啡厅里，不小心外放出了天猫精灵的开机音效，隔壁桌的小女孩听到就对她的妈妈说”天猫精灵“”我在，你说“。
共勉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从酬赏角度解读上瘾模型</title>
      <link>https://beigloo.tk/2018/%E4%BB%8E%E9%85%AC%E8%B5%8F%E8%A7%92%E5%BA%A6%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E4%B8%8A%E7%98%BE%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Nov 2018 12:17:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://beigloo.tk/2018/%E4%BB%8E%E9%85%AC%E8%B5%8F%E8%A7%92%E5%BA%A6%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E4%B8%8A%E7%98%BE%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid>
      <description>上瘾模型对于习惯养成型产品的设计易于理解且非常有效。但是，在“多变的酬赏”部分，作者对“酬赏”并没有作出很好的解释，只是表示对酬赏的渴望而不是酬赏本身使人产生行动的动力;对“多变”的必要性，作者以婴儿对新奇事物的习惯而漠视为例实为不妥，新奇事物在这里只是一个行为的触发而非酬赏，倒是说“多变的触发”更加合理。和小雷的讨论之后，我们将酬赏的概念定义为：在用户的认知体系下的增值。
从上瘾模型的入口去看，用户之所以被特定的触发吸引，已经符合了一定的认知特质，这种特质在酬赏设计的过程中值得被考虑，比如被低数额的奖励金触发的用户，在筹商阶段对于金钱的敏感度更高，在这些用户的认知体系中，小恩小惠的增值是极具吸引力的。如果酬赏的方式和触发的方式背后的认知体系不同，反而会起到反作用，如即刻App在社交化转型期，广告宣传上以“每天十分钟，看点新鲜事”的高效率、低干扰的特性进行用户触发，而酬赏环节却开始强调社交酬赏，这两者的认知体系是互相冲突的，用户的反感在所难免。一个墙上贴满成绩单的教室和一个欢声笑语的教室里面坐什么样的人，在用户决定敲哪扇门时就已经定下了。
有些认知体系的增值不是与生俱来的，如一个游戏的等级制度，对于新玩家来说是陌生的，游戏需要以明确的形式传达“升级非常有价值”这个信息，以建立新的认知体系，让用户更容易被“升级”这个自我酬赏所激励。
对于“增值”的概念可以进一步的解释，人会自发地对其付出的行动损失和获得的酬赏价值进行比较，对于不同的用户来说，相同的酬赏的价值是不同的，100块对于我来说是好几天的生活费，但是对于一个富翁来说是几分钟的收入，增值=收入&amp;gt;付出。但是，这种价值判断是可变的，往往和“场景”有关，在一个温和的社交环境中，一个反社交的人也可以认可社交酬赏的价值;在一个路边摊穿得比较邋遢也是可以接受的。
如果筹赏的方式是无法修改的（如社交产品的酬赏必定和社交酬赏有关），如何解决酬赏和既有认知冲突呢？认知失调理论提供了一种方法：人会自发地对自己的认知进行“修正”，获得的筹赏低于但是接近最低辩护点，人最有可能改变自己的认知，而超过这个最低辩护点，反而会选择保留之前的认知。这里的酬赏与否不会改变行动已经实施的事实，但是会影响用户是否能再次进行行动，即养成习惯。
所以，在产品的设计过程中，保证触发和酬赏的认知体系一致性，对增值进行快速的定义，设定合适的场景调整价值的判断，甚至去修正用户的认知，都是值得考虑的。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>