<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>影评 on 冰屋里</title>
    <link>https://beigloo.tk/tags/%E5%BD%B1%E8%AF%84/</link>
    <description>Recent content in 影评 on 冰屋里</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 08 Jun 2019 12:17:51 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://beigloo.tk/tags/%E5%BD%B1%E8%AF%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>X男终章的正确打开方式</title>
      <link>https://beigloo.tk/2019/x%E7%94%B7%E7%BB%88%E7%AB%A0%E7%9A%84%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E6%89%93%E5%BC%80%E6%96%B9%E5%BC%8F/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jun 2019 12:17:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://beigloo.tk/2019/x%E7%94%B7%E7%BB%88%E7%AB%A0%E7%9A%84%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E6%89%93%E5%BC%80%E6%96%B9%E5%BC%8F/</guid>
      <description>二十年的X战警系列就这么告一段落了，在那个超级英雄电影还是一个新名词的年代，X男老三部用奇妙的想象力里展现了种族内部矛盾，不同种族 的矛盾和人类与自由的矛盾，X教授，万磁王，金刚狼，镭射眼，风暴女……一个个天赋异禀的变种人都经历过“人人喊打”的日子，所以他们的善良、正义和对自由的向往才显得如此珍贵。 这个变种人故事已经终结过两次了，第一次是老三部的结局，战争结束，失去超能力的教授和万磁王像两个普普通通的甚至想有些羸弱的老人的一样平静地对弈，另一个是金刚狼三，为了保留最后的火种，年迈的金刚狼死在了自己的复制体下——只有金刚狼才能杀死金刚狼。
作为故事的终章，黑凤凰在一个老粉丝的眼里是不及格的，自我审视的肤浅，感情线的跳跃，反派的空洞（确定不是森林之子过来找三傻寻仇?）就算是最后的一波情怀放送也难以掩盖这些硬伤。
不过，令人惊讶的是，我居然无意间找到了黑凤凰地正确打开方式——
这部片里充满着恶趣味，教授魔鬼的步伐，耍个帅被抓走，瑞雯火速安葬，搞笑的战斗走位，在 电影院差点笑出声🙃</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中国科幻起航了</title>
      <link>https://beigloo.tk/2019/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A7%91%E5%B9%BB%E8%B5%B7%E8%88%AA%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Feb 2019 18:20:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://beigloo.tk/2019/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A7%91%E5%B9%BB%E8%B5%B7%E8%88%AA%E4%BA%86/</guid>
      <description>对大刘的《流浪地球》改编作期待已久，之前的物料也足以看出其创作团队的用心。
电影的观感不差，演员的演技在线，故事也流畅，特效也能够表现出宇宙的恢宏。但依旧能看到一些明显的问题。 作为一本灾难片，除了人类团结一心战胜自然之外，最重要的是人类在灾难前后发生的改变，在《流浪地球》中，无论是主要角色还是人类，这种变化都不够强烈。开头缺失三十分钟对地下城生活的描绘，让结尾更“现代化”更“干净整洁”的城市风貌显得莫名其妙。
三次反转，多次的煽情告白，让故事的高潮太过冗长，以至于最后的让我疲惫不堪，毕竟这个结局是很早就可以预见的。（说实话，我宁可看到一个更悲剧的结局）
全片只有战狼吴京的角色真正立住了，众多的角色都缺少足够的镜头和台词以至于缺乏性格。角色上其实可以更加精简。中外合资兄弟和吴京的俄罗斯兄弟太过相似，也有一样的包袱抖不开得问题。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真正的“小人物”电影</title>
      <link>https://beigloo.tk/2018/%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E7%9A%84%E5%B0%8F%E4%BA%BA%E7%89%A9%E7%94%B5%E5%BD%B1/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Dec 2018 14:01:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://beigloo.tk/2018/%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E7%9A%84%E5%B0%8F%E4%BA%BA%E7%89%A9%E7%94%B5%E5%BD%B1/</guid>
      <description>《人生已经如此艰难，就不要拆穿（我是个疯子）了》基本说明白了这部荒诞的电影到底讲了什么。
我常在街上看到酗酒嗑药到不能自理的人，他们衣衫褴褛举止怪异，但看起来面露满足和快乐。我想大多人并不羡慕这种快乐，离这种人远远的并且在面对酒精和毒品时以他们为戒，提醒自己要理智自律地活着。我虽坚信人生的终极目标是追求快乐而非生存繁衍这些程式化的任务，却也并没有选择像这些疯子一样放纵自己在另一个世界里沉沦。人就是这么矛盾：我们一面告诫自己理性处事委曲求全，一面又羡慕洒脱歌颂自由；一面憧憬长安市上酒家眠的意境，一面嘲笑身边的每一个醉汉。有时我也像这些醉汉一样沉湎于自己的精神世界，那一刻我清楚地知道别人眼里我就是一个疯子。我也因此换位想到，每一个看上去的疯子都可能只是沉浸在我所不能理解的快乐之中而已。
这其实涉及到了一个立场的问题，我相信因为每个人的身份不同，接触的事物不同，思考的方式不同，每个人感知到的世界都是不一样的。这和善恶正邪其实有相似之处。这就是一本站在疯子立场的电影。和电影中除了主人公的其他人一样 ，我，和大多数我，都是在追求快乐的同时尽可能不违背，甚至去迎合程式化的任务（如人情世故，如普世的成功标准）的。对于沉溺与自我世界，自暴自弃，苟延残喘的生活我们是难以去接触的，是拒绝的。而本片一定程度上赋予了这种卑微人物以所有人追求的东西——对爱的执著和理想。
所以说，这是一部拍真正的“小人物”的电影，他们是社会的最底层，是生活中loser，乃至是为人不容的疯子。他们不一定像我们想象得那样痛苦，相反，只是我们难以理解他们的快乐罢了。这有点“子非鱼”的意思。
从更大的方面来说，《瑞士军刀男》讲的是人与人之间的不兼容，虽然上天赋予了每个人一样的生命，但是这张生命的白纸会被生活的种种浸染刻画，最终变得难以互相理解。至邪至恶之人，享受邪恶的过程和道德高尚者享受高尚的品行有必然的区别吗？古时王侯将相，今日政商精英，游走在善恶之间，宁可责乎？
不苛责自己，不苛求别人，每个人的选择都符合了各自的人性</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于《银翼杀手2049》支离破碎的思考</title>
      <link>https://beigloo.tk/2017/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E9%93%B6%E7%BF%BC%E6%9D%80%E6%89%8B2049%E6%94%AF%E7%A6%BB%E7%A0%B4%E7%A2%8E%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 18:06:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://beigloo.tk/2017/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E9%93%B6%E7%BF%BC%E6%9D%80%E6%89%8B2049%E6%94%AF%E7%A6%BB%E7%A0%B4%E7%A2%8E%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</guid>
      <description>生育能力 为什么当复制人拥有了生育能力，他们就要向人类发出挑战，去追寻自己的权利，或者说战争在所难免？因为能够生育的复制人，不再是任人摆弄的机器，成为了一个物种，他们不再是宇宙中的微尘，不再没有活着的意义，他们从此可以被消灭，但不能被打败。
爱情以及一切的感情 警长和乔，乔和乔伊，迪克和瑞秋，都萌发了超越人对物的情感。信任、依赖、爱情，我们习惯于赞美这些感情，把他视为人性的闪光。那当机器获得了这种感情，我们如何回答，是人性造就了感情，还是感情证明了人性。
人工智能 新作和之前比多了一个「新物种」——乔伊，以及各种不同面向的人工智能。人类给了他们人格，给了他们喜怒哀乐，甚至给了他们似是而非的「灵魂」。和复制人不同，他们有个机械电子的载体，这个载体轻巧又不易破坏。
当扣动扳机或点击删除，ATCG的支离破碎和1010的关闭删除，流血或不流血的毁灭，我们将如何施以同情，彼此的界限又在哪里？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>秋日里的和解</title>
      <link>https://beigloo.tk/2017/%E7%A7%8B%E6%97%A5%E9%87%8C%E7%9A%84%E5%92%8C%E8%A7%A3/</link>
      <pubDate>Fri, 26 May 2017 22:15:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://beigloo.tk/2017/%E7%A7%8B%E6%97%A5%E9%87%8C%E7%9A%84%E5%92%8C%E8%A7%A3/</guid>
      <description>《秋日和》的英文名是Late Autumn，《晚春》实在是太有名了，让我不免直觉地以为它本名《晚秋》。但是显然《秋日和》美得多。
作为小津后期的作品，这本电影中对话的风趣幽默和之前有点不同，三个男人凑的一台戏，在老婆闺蜜团前闪烁其辞的样子，让人看了直乐。
这秋日，显然是寂寞的，是属于告别的。如果说人间有一种必然的告别，那必然就是亲子之间。这说起来有点惆怅，这是与生俱来的联系，也是自初注定的分别。
看到有一个段子，张大妈对李大妈的女儿的婚姻大事操心极了，“她不结婚，老了怎么办？”李大妈不以为意，“她老了我早就归西了，我操心干嘛？”
这段子虽然是在讽刺多管闲事的大妈，但细想这种淡然豁达的母女关系，真的存在吗？《秋日和》中母亲秋子嘴上对绫子说着你奶奶也会像自己一样要离开自己的女儿，心里的依恋和落寞，是不言而喻的。女儿也是一样，虽然说着如果母亲爱上一个人会很棒，但在知道母亲要再婚时就情绪失控了。
彼此关爱，又彼此依恋。
波折最终在秋日里和解，绫子寻找自己的幸福，秋子选择了寂寞，这样的落寞也是一种幸福吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lalalalala....</title>
      <link>https://beigloo.tk/2017/lalalalala/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Feb 2017 22:55:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://beigloo.tk/2017/lalalalala/</guid>
      <description>坚持经典 Jazz 的人眼里的世界「既斗争又妥协」，渴望在舞台上光彩照人的人在乎观众的目光首肯，相信罗曼蒂克的还存在的人一定没穿着高跟鞋。 拥有什么样的理想决定了看到什么样的世界。
用 70s 滤镜讲了一个现代故事，用大块的鲜艳颜色重新点缀女性的衣装。这种复古感让歌舞不古怪突兀，歌舞也让让这个越来越冰冷的世界重新温暖浪漫起来。
只是有些遗憾导演没有让歌舞片植根于新的土壤，只是重新修剪旧园那树那叶，况且歌舞元素在后半部略显毛糙。
摄像上唯「流畅」一词可以形容，开场一曲足以叫人叹为观止。
PS.在电影院开着外放看动画片的小朋友，你再这样要被我打的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>你我同处心慌方</title>
      <link>https://beigloo.tk/2016/%E4%BD%A0%E6%88%91%E5%90%8C%E5%A4%84%E5%BF%83%E6%85%8C%E6%96%B9/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Sep 2016 16:09:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://beigloo.tk/2016/%E4%BD%A0%E6%88%91%E5%90%8C%E5%A4%84%E5%BF%83%E6%85%8C%E6%96%B9/</guid>
      <description>《心慌方》，一部充满政治隐喻的密室逃脱片。 一觉醒来，发现自己身在在Cube这个幽闭空间中，四处机关布置精巧，一不小心可能就被置之死地。一个高武力值的警察，一个女医生，一个高智商少女，一个痞气很重的老男人，一个沉默的中年人，又冒出来一个智障男孩，几个人在这个组合中特质互为补充，很容易让人觉得是有意安排的（角色们也这么认为）。
迷障在事关生死的逃亡中慢慢解开，心慌方和集权统治的联系通过角色们气急败坏地咒骂表现了出来。集权者各司其职，按劳分配地做着自己的部分工作，却不知道这个Big Job是做什么用的，到自己身处期间才恐惧、忏悔。更可怕的是，在这个Big Job之后，&amp;ldquo;No big brother is watching you&amp;rdquo;，也许只是几个老大哥做出的决定，他们捞完油水便置之度外，继任者仅仅是继续着前任拍脑袋的决策。
电影残酷地解释了集权统治的产生方式，也断言了它的可怕的稳固性，绝不是除掉某个建筑，某个人，某个团体，某个标志能改变的，因为没有人心怀鬼胎，没有人酝酿着什么阴谋。
PS.为港译“心慌方”点赞，就是不太好读。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>东京家族，以及上海家族，北京家族，广州家族……</title>
      <link>https://beigloo.tk/2016/%E4%B8%9C%E4%BA%AC%E5%AE%B6%E6%97%8F%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E4%B8%8A%E6%B5%B7%E5%AE%B6%E6%97%8F%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%B6%E6%97%8F%E5%B9%BF%E5%B7%9E%E5%AE%B6%E6%97%8F/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jul 2016 23:09:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://beigloo.tk/2016/%E4%B8%9C%E4%BA%AC%E5%AE%B6%E6%97%8F%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E4%B8%8A%E6%B5%B7%E5%AE%B6%E6%97%8F%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%AE%B6%E6%97%8F%E5%B9%BF%E5%B7%9E%E5%AE%B6%E6%97%8F/</guid>
      <description>几天前看了是枝裕和的《步履不停》，接着就是山田洋次的《东京家族》，两部电影巧合般地相似，娓娓道来一个家庭的故事，夏川结衣都有出演，连角色都是相似的。 年届七旬的老夫妇看望在大城市的子女，这样一个故事不算新鲜，然而，没有剧情上的陡转，没有颠覆性的力量，没有虚伪的情绪，每个角色都饱满得容易在身边找到。
东京家族，以及上海家族，北京家族，广州家族……在玻璃幕墙映射着阳光，马路修进自然的土壤，越来越多的人行色匆匆的时候，家族将会有不可逆转的命运。
在《东京家族》里，创作者选择了理想化的「解决方案」，不过真的存在吗。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>